\section {Klient/Server aplikácia} \label{app}

V tejto kapitole sa budeme venovať charakterizácii aplikácie, ktorá riadi daktyloskopický systém a zabezpečuje komunikáciu medzi klientom a serverom. Aplikácia pozostáva z dvoch častí, samostatných programov, ktoré navzájom komunikujú. Sú nimi klient, ktorý slúži ako rozhranie pre používateľa aplikácie a server, ktorý vykonáva klientské požiadavky. Oba programy pri práci využívajú moduly vo forme dynamických knižníc. Bližší  opis týchto modulov môžeme nájsť v sekcii \ref{prop}. Keďže aplikácia bola vytváraná v anglickom jazyku, pri opise jednotlivých funkcionalít bude pre názvy funkcii a iných súčastí použitý ich originálny názov.

\subsection {Klientská aplikácia}

Ako bolo spomenuté, úlohou klientskej časti aplikácie je slúžiť ako nástroj pre používateľa systému na zadávanie požiadaviek pre server a následné zobrazovanie získaných výstupov. Náhľad hlavného okna aklikácie môžeme vidieť na obrázku {\ref{client}}.  

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{includes/images/clientBordered.png}
\caption{Ukážka okna klientskej aplikácie}
\label{client}
\end{figure}

\subsubsection{Správa pripojenia}

Prvá sekcia aplikácie slúži na nadviazdanie spojenia so serverom. Po zadaní IP adresy, alebo názvu do príslušného poľa je možné vykonať pokus o pripojenie stlačením tlačidla "Connect". Ak je používateľ už pripojený, može sa odpojiť tlačidlom "Disconnect". Port na ktorom počúva server je vopred dohodnutý a nastavený v konfiguračnom súbore oboch programov. K tomuto súboru používateľ nemá prístup. Samotné spojenie je vytvorené pomocou SSL protokolu, ktorý komunikáciu zabezpečuje šifrovaním a autentizáciou komunikujúcich strán bližšie popísané v sekcii \ref{prop}. 

Po úspešnom pripojení aplikácia zobrazí prihlasovacie okno (obrázok \ref{loginW}), kde používateľ zadá svoje prihlasovacie údaje v prípade, že si želá overenie pomocou hesla. Ak ešte nemá vytvorený účet, môže v tomto okne zvoliť možnosť registrácie. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.4\linewidth]{includes/images/loginW.png}
	\caption{Ukážka okna pre účely prihlásenia pomocou hesla}
	\label{loginW}
\end{figure}

Registračné okno (obrázok \ref{registerW}) je veľmi podobné prihlaslovaciemu z rozdielom nutnosti zopakovať zadanie hesla dvakrát. Toto opatrenie znižuje možnosť neúmyselného chybného zadania hesla v prípade ktorého by mal používateľ problém s následným prihlásením.Používateľské mená a hesláv prihlasovacom aj registračnom okne podliehajú kontrole regulárnymi výrazmi pre zvýšenie bezpečnosti. Minimálna dĺžka používateľského mena je stanovená na 6 znakov. Heslo musí spĺňať nasledujúce podmienky:
\begin{itemize}
	\item musí obsahovať aspoň jedno malé a veľké písmeno a aspoň jedno číslo
	\item aspoň jeden špeciálny znak z nasledujúcich  / * \_ : < > ? . ! @ \# \$ \% \^{} \& + =
	%\item aspoň jeden špeciálny znak z množiny \{ `/', `*', `\_', `:', `<', `>', `?', `.', `!', `@', `\#', `\$', `\%', `\^{}', `\&', `+', `=', \}
	\item dĺžka hesla musí byť aspoň 8 znakov
\end{itemize}

V prípade nesplnenia niektorej z týchto podmienok sa po pokuse o odoslanie žiadosti o prihlásenie či registráciu zobrazí výstražné okno informujúce používateľa o charaktere problému. Podľa nastavenia konfiguračného súboru sa po zrušení výstražného okna zadané dáta vymažú, alebo zozstanú zachované. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.4\linewidth]{includes/images/registerW.png}
	\caption{Ukážka okna pre účely registrácie používateľa}
	\label{registerW}
\end{figure}

Po úspešnom vykonaní registrácie nie je možné sa ihneď prihlásiť. Používateľ musí počkať na aktiváciu účtu administrátorom. Po pokuse o prihlásenie sa preto v prípade neúspechu používateľovi opäť zobrazí výstražné okno obsahujúce správu o dôvode tohoto neúspechu. Správy zahŕňajú:
\begin{itemize}
	\item zadanie nesprávnych údajov, teda údajov nenachádzajúcich sa v databáze
	\item používateľský účet ešte nie je schválený administrátorom
	\item používateľský účet bol deaktivovaný administrátorom
\end{itemize}

\subsubsection{Práca s odtlačkami prstov} 

V druhej sekcii aplikácie (obrázok \ref{client}) sa nachádzajú prvky slúžiace na prácu s odtlačkami prstov. V pravom hornom rohu aplikácie sa nachádza tlačidlo ''Scan Image''. Po jeho stlačení sa v prípade pripojeného skenera (sekcia \ref{hw}) spustí proces snímania odtlačku. Tento proces sa líši v závislosti od operačného systému používateľa.

V prípade operačného systému Windows a nainšlavaného ovládača skenera sa používateľov zobrazí vlastné používateľské rozhranie snímača. Na rozhraní môžeme pozorovať skenovaný odtlačok meniaci sa v reálnom čase a zachytiť ho stlačením tlačidla ''Capture''. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{includes/images/scannerWin.png}
	\caption{Ukážka rozhrania snímača HiScan-PRO}
	\label{scannerW}
\end{figure}

Ak chce používateľ použit už vytvorený obrázok, môže ho načítať so súborového systému pomocou tlačidla ''Try load Image'''. Po jeho stlačení je možné načítať ľubovoľný súbor formátu PNG, JPEG, TIF, alebo BMP. Cesta k načítanému obrázku sa následne zobrazí v okne ''Loaded image'' a jeho náhľad pod týmto oknom. Náhľad sa zobrazí aj v prípade získania odtlačku za pomoci skenera. Posledným prvkom tejto časti aplikácie je tlačidlo ''Send Image'', ktoré v prípade korektného načítania či naskenovania obrázku odošle tento súbor na spracovanie serveru.

\subsubsection {Ostatné súčasti}

V tretej časti aplikácie sa nachádza:
\begin{itemize}
	\item okno ''Message to server'' slúžiace na písanie správ pre server následované tlačidlom ''Send message'', ktoré slúži na ich odoslanie 
	\item okno ''Server reply'' slúžiace na zobrazovanie správ prijatých od servera
	\item okno ''Sent image data'' zobrazujúce názov a veľkosť úspešne odoslaných obrázkov
	\item stavový riadok aplikácie
\end{itemize}

Správy odoslané servru sa zobrazia v príslušnom okne serverovskej aplikácie a odpoveď servera sa zobrazí v okne ''Server reply''. V tomto okne sa tiež zobrazujú informácie o prijatí obrázka, jeho spracovaní, prípadne možných príčinách neúspešného spracovania. Stavový riadok aplikácie upozorňuje používateľa na aktuálny stav systému v danom momente zobrazovaním upozornení, napríklad pri úspešnom pripojení na server, alebo o nedostupnosti nejakej funkcionality v prípade nesplnenia niektorej z predispozícii.

\subsection {Server}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{includes/images/serverBorderedFilled.png}
	\caption{Ukážka okna serverovej aplikácie}
	\label{server}
\end{figure}

Druhou časťou systému je serverová aplikácia, ktorá počúva na dohodnutom porte, vykonávajúca úkony na základe podnetu a dát získaných od klienta. Jej úlohou je rovnako udržiavanie, prípadne prerušenie spojenia s každým z pripojených zariadení a správa používateľských účtov. Grafickú podobu aplikácie tvorí ovládací panel a rôzne okná slúžiace na zobrazovanie dát. Na jednotlivé súčasti sa budeme ďalej odvolávať podľa ich označenia na obrázku \ref{server}.

\subsubsection{Databáza}
 
Podľa zadefinovaného modelu údajov v časti \ref{modeUdajov} sme vytvorili databázu. Každá tabuľka používa ako svoj primárny kľúč \textit{id}. Na zašifrovanie dát sme používali AES algoritmus ECB mód, ktorý používa 128-bitovový kľuč. Tento algoritmus je priamo implementovaný v samotnej databáze. Samotný kľúč vchádzajúci do algoritmu sme navyše zahashovali pomocou \textit{md5}.

\subsection {Ovládací panel (1)}

Ovládací panel aplikácie je jej jedinou interaktívnou časťou. Administrátor tu môže aktivovať či deaktivovať server, spravovať aktuálne pripojených klientov a nastavovať status všetkým používateľským účtom.

\subsubsection {Spáva servera (1.1)}

Táto sekcia slúži na aktiváciu a deaktiváciu servera na určitej IP adresem ktorý počúva na zvolenom porte. Po úspešenej aktivácii nastane aj pripojenie do databázy. V prípade žiadosti o pripojenie zo strany klienta, server odošle svoj certifikát na základe ktorého sa nadviaže šifrovaná komunikácia. Po úvodnom ''potrasení rukou'' sa na serveri pre každého klienta vytvorí samostatné vlákno vykonávajúce jeho požiadavky bez obmedzovania ostatnými klientami. Vlákna s aplikáciou komunikujú pomocou vysielania signálov, čím sa riešeia problémy spojené so synchronizáciou. Po stlačení tlačidla ''Stop server'' sa automaticky vykoná odpojenie všetkých klientov, ukončenie činností ich vlákian a odpojenie sa od databázy.

\subsubsection {Manažment prihlásených klientov (1.2)}

Sekcia slúži na zobrazenie informácii o pripojených klientoch v podobe rozbaľovateľného zoznamu v nasledujúcej podobe:
\begin{itemize}
	\item Identifikačné číslo soketu klienta pridelené pri nadviazaní spojenia, jedinečné v rámci aktuálne prihlásených požívateľov
	\item ID prihláseného používateľa pridelené pri jeho registrácii uchovávané v databáze
	\item Používateľské meno
\end{itemize}
Pomocou tlačidla ''Disconnect client'' je potom možné manuálne odpojiť aktuálne zvoleného klienta na základe identifikačného čísla socketu. Keďže tento proces nastáva pomocou udalosti hromadne rozposielanej každému jadru, za pomoci špeciálneho identifikátora je jednoducho možné vykonať odpojenie všetkých klientov. Presne toto nastane po stlačení tlačidla ''Disconnect all clients''. Rovnaký proces nastáva aj po už spomínanom ukončení činnosti servera.

\subsubsection {Manažment registrovaných klientov (1.3)}

Sekncia umožňuje spravovať statu všetkých registrovaných klientom v databáze. Možné statusy sú:
\begin{itemize}
	\item status ''new'' označuje novo registrovaného klienta, v ktorom sa používateľ ešte nedokáže prihlásiť do systému
	\item status ''active'' označuje klienta s aktívnym kontom, ktorý dokáže využívať všetky funkcie servera 
	\item status ''inactive'' označuje klienta, ktorého účet bol manuálne deaktivovaný administrátorom
\end{itemize}

Výber klientov je implementévaný rovnako ako pri manažmente prihlásených používateľov. V zozname je tentoraz uvedené identifikažné číslo klienta, požívateľské meno a jeho stav. Označené konto je možné aktivovať, alebo deaktivovať príslušnými tlačidlakmi, ktoré zmenia jeho stav v databáze. Zoznam klientov sa načíta po spustení servera a aktualizuje po každej novej registrácii, alebo zmene klientského stavu.

\subsection {Zobrazovanie informácii (2)}

V tejto sekcii sa budeme venovať ostatným súčastiam okna serverovej aplikácie a procesom na pozadí s ktorými súvisia. 

\subsubsection {Zobrazenie získaného obrázku a kostry odtlačku (2.1, 2.2)}

Prvé okno zobrazuje obázok získaný od klientskej aplikácie v originálnej podobe pred procesom predspracovania. Každý novo prijatý obrázok nahradí ten predchádzajúci a zobrazený môže byť aj iný obrázok ako odtlačok. Ten však pravdepodobne neprejde procesom predspracovania, na čo bude klient upozornený. Vylúčený bude aj obrázok z rozmerom väčším ako 500*500px z dôvodu pamäťových obmedzení predspracovacieho procesu. Druhé okno zobrazuje  výsledok procesu predspracovania, teda kostru odtlačku prsta, ktorá poputuje priamo k procesu extrakcie.

\subsubsection {Logovací systém (2.3)}

Aplikácia disponuje logovacím systémom zaznamenávajúcim podstatné udalosti pri jeho chode. Každý záznam je sprevádzaný časovou značkou. V prípade, že správa vznikla vo vlákne pri činnosti nejakého klienta, zaznamená sa aj ID a používateľské meno tohoto klienta. Záznam je následne zobrazený v logovacom okne aplikácie, uložený do logovacieho súboru a v prípade ladiaceho režimu aj do konzoly. Každá inštancia logovacieho systému môže zapisovať do samostatného okna a súboru. Takto sa napríklad samostatne zaznamenáva činnosť databázy.

\subsubsection {Správy od klienta a stavový riadok (2.4, 2.5)}

V okne 2.4 sa zobrazujú správy obdržané od klientských aplikácii spolu s ID a menom klienta od ktorého prichádzajú. Správa je tak isto zaznaenaná aj v logvacom sytéme aplikácie a zobrazená v stavovom riadku. Stavový riadok rovnako ako v prípade klienta zobrazuje aktuálnu činnosť aplikácie a upozorňuje používateľa, v tomto prípade administrátora, na stav systému.

